\section{Équations de Lorenz}

L'attracteur de Lorenz tel qu'il a été proposé en 1963 \cite{L63} est un système dynamique constitué de trois équations différentielles non linéaires, établies à partir d'un modèle très simplifié de la convection thermique dans l'atmosphère. Le modèle est lui-même une simplification du modèle initialement proposé par Saltzman en 1962 \cite{S62} pour étudier la convection d'amplitude finie. Il traite du problème d'instabilité convective décrit par Rayleigh en 1916 \cite{Rayleigh1916}. 

Les équations s'écrivent sous forme adimensionnelle :
\begin{linenomath*}
\label{eq:princ}
\begin{equation}
\left\lbrace
\begin{array}{l}
	\dot{X}(\tau) = -\sigma(X-Y)\\
	\dot{Y}(\tau) = rX - Y - XZ\\
	\dot{Z}(\tau) = XY - bZ
\end{array}
\right.
\end{equation}
\end{linenomath*}

L'équation de variation de $X$ est dérivée de l'équation de quantité de mouvement. Le terme source en $Y$ provient de la contribution de la diffusion thermique. Le terme en $Z$ provient de la diffusion visqueuse. L'équation pour $X$ représente les variations de l'intensité de la convection. $Y$ et $Z$ représentent les variations de la température. $Y$ est le mode explicitant la différence de température entre les flux convectifs ascendant et descendant alors que $Z$ est la distorsion de la température verticale. 

Dans ce système, $\sigma$ est le nombre de Prandtl, qui dépend du fluide considéré, $r$ est le nombre de Rayleigh modifié (ratio du nombre de Rayleigh et du nombre de Rayleigh critique) et $b = 8/3$ est la longueur d'onde du problème et correspond à la plus petite longueur d'onde pour laquelle l'état initial du système au repos est instable. Ce sont tous des paramètres positifs. Dans la suite on notera $U = [X, Y, Z]^\top$ le vecteur d'état du système et qui vérifie :
\begin{linenomath*}
\[\frac{\mathrm d U}{\mathrm dt} = \mathcal{M}({U})\]
\end{linenomath*}
où $\mathcal{M}$ est le modèle non-linéaire \ref{eq:princ}.
En 1963, Lorenz \cite{L63} a fait l'étude de la dynamique de ce système pour \begin{equation} \label{eq:params} b=8/3,\: \sigma = 10\text{ et }r=28 \end{equation}